## 1.4 Обоснование проектных решений

### 1.4.1 Обоснование проектных решений по информационному обеспечению

Информационное обеспечение ( далее ИО ) включает в себя:

 - систему классификации и кодирования;
 - систему унифицированной документации, используемой в ИО;
 - информационную базу.

Классификатор - это систематизированных свод наименований объектов, признаков и их кодовых обозначений. Классификаторы служат для описания данных, обуславливают единство классификации и кодирования информации и предназначены для обеспечения машинной обработки и представления данных в удобной форме при решении различных задач. Классификатор является стандартным кодовым языком документов, финансовых отчётов и автоматизированных систем.

Классификаторы разрабатываются как на уровне отдельных предприятий (организаций), так и на уровне государств. Существуют следующие уровни классификаторов:

 - международные — стандартные классификаторы, используемые по всему миру;
 - межгосударственные — классификаторы, используемые в рамках экономических союзов и других межгосударственных объединений: например, классификаторы используемые в ЕС, СНГ и т. д.
 - межотраслевые — классификаторы, используемые в пределах государства. Не должны противоречить международным классификаторам;
 - отраслевые — классификаторы, используемые в рамках одной отрасли;
 - региональные - классификаторы действующие на территории региона. Например: общемосковские классификаторы, общегородские классификаторы Санкт-Петербурга и т. п.
 - системные — классификаторы, принятые отдельным предприятием (организацией) для применения в рамках своей автоматизированной системы. Они содержат информацию, необходимую для решения задач в конкретной АС и отсутствующую в национальном или отраслевом классификаторе.


В данном дипломном проекте будет использоваться следующие классификаторы:

 - ОКВЭД 2
 - ОКВЭД 2 J
 - ОКВЭД 2 63.1
 - ОКВЭД 2 63.12
 - МКТУ-11 450233

**ОКВЭД 2** — Общероссийский классификатор видов экономической деятельности

**ОКВЭД 2 J** — Деятельность в области информации и связи, влючает производство и передачу материалов информационного и культурного назначения, предоставление средств передачи и размещения этих материалов, а также деятельность в области связи, информационных технологий и технологий обработки данных и прочую деятельность по предоставлению информационных услуг.

**ОКВЭД 2 63.1** — Деятельность по обработке данных, предоставление услуг по размещению информации, деятельность порталов в информационно-коммуникационной сети Интернет. Описывает создание инфраструктуры для хостинга, обработку данных и деятельность, связанную с обработкой данных

**ОКВЭД 2 63.12** - Деятельность web-порталов. Описывает функционирование web-сайтов с использованием поисковой системы для создания и поддержки обширной базы данных Интернет-адресов, содержащихся в легко доступной форме.

**МКТУ-11 450233** - Онлайн классификатор МКТУ-11 с поиском по базовому номеру и наименованию / Код МКТУ 450233 / Международная классификация товаров и услуг (11-я редакция 2017 год) / Услуги / Услуги юридические; службы безопасности для физической защиты материальных ценностей и индивидуальных лиц; персональные и социальные услуги, оказываемые другим для удовлетворения потребностей индивидуальных лиц. / Аренда доменных имен в сети Интернет

Значительную долю ИО составляет финансовая и статистическая отчетность (визуализация). Определяются сферы назначения и использования документов и выявляются специфические особенности, характерные для соответствующих видов документов.

В данном дипломном проекте использованы локальные документы: «Отзыв об аказанной услуги», «История заказов», «Финансовая отчетность», «Статистический отчет за прошлый день», «Информация по усулугам», «Данные пользователя». Информационные файлы формируются на основе исходной информации, содержащейся в вышеуказанных первичных документах - основных носителях первичной экономической информации в системах машинной обработки данных. К ним предъявляется ряд требований:

 - достаточная полнота информации для решения задачи
 - исключение избыточности информации
 - достоверность и своевременность информации
 - согласованность форм первичных документов с макетами размещения информации на машинном носителе
 - логичность построения документа

### Принципы классификации баз данных. 

По технологии обработки данных базы данных подразделяются на централизованные и распределенные.

**Централизованная** база данных хранится в памяти одной вычислительной системы. Эта вычислительная система может быть мэйнфреймом - тогда доступ к ней организуется с использованием терминалов - или файловым сервером локальной сети ПК.

**Распределенная** база данных состоит из нескольких, возможно, пересекающихся или даже дублирующих друг друга частей, которые хранятся в различных ЭВМ вычислительной сети. Работа с такой базой осуществляется с помощью системы управления распределенной базой данных (СУРБД).

По способу доступа к данным базы данных разделяются на базы данных с *локальным* доступом и базы данных с *сетевым* доступом.

Для всех современных баз данных можно организовать сетевой доступ с многопользовательским режимом работы.

Централизованные базы данных с сетевым доступом могут иметь следующую архитектуру:

 - файл-сервер
 - клиент-сервер базы данных
 - "тонкий клиент" - сервер приложений - сервер базы данных (трехуровневая архитектура)

**Файл-сервер**. Архитектура систем БД с сетевым доступом предполагает выделение одной из машин сети в качестве центральной (файловый сервер). На этот компьютер устанавливается операционная система (ОС) для выделенного сервера. На нем же хранится совместно используемая централизованная БД в виде одного или группы файлов. Все другие компьютеры сети выполняют функции рабочих станций. Файлы базы данных в соответствии с пользовательскими запросами передаются на рабочие станции, где и производится обработка информации. При большой интенсивности доступа к одним и тем же данным производительность информационной системы падает. Пользователи могут создавать также локальные БД на рабочих станциях.

**Клиент-сервер**. В этой архитектуре на выделенном сервере, работающем под управлением серверной операционной системы, устанавливается специальное программное обеспечение (ПО) - сервер БД, например, Microsoft®SQL Server™или Oracle. *СУБД* подразделяется на две части: клиентскую и серверную. Основа работы сервера БД - использование языка запросов (SQL). Запрос на языке SQL, передаваемый клиентом серверу БД, порождает поиск и извлечение данных на сервере. Извлеченные данные транспортируются по сети от сервера к клиенту. Тем самым, количество передаваемой по сети информации уменьшается во много раз.

**Трехуровневая архитектура** функционирует в Интранет- и Интернет-сетях. Клиентская часть ("тонкий клиент"), взаимодействующая с пользователем, представляет собой HTML-страницу в Web-браузере либо Windows-приложение, взаимодействующее с Web-сервисами. Вся программная логика вынесена на сервер приложений, который обеспечивает формирование запросов к базе данных, передаваемых на выполнение серверу баз данных. Сервер приложений может быть Web-сервером или специализированной программой.

В данном дипломном проекте наиболее целесообразной организацией ИБ считаю NoSQL БД **"тонкий клиент"**, а именно **MongoDB** Схема работы с такой БД показана на рисунке 4.1.


# IMAGE 1.4.1_A

Рисунок 4.1 Схема работы с БД в трехуровневой архитектуре

**MongoDB** это кросс-платформенная, документо-ориентированная база данных, которая обеспечаивает высокую производительность и лёгкую масштабируемость. В основе данной БД лежит  концепция коллекций и документов.

**База данных** представленна в виде физического хранилища коллекций. Каждая БД имеет свой собственный набор файлов в файловой системе. Обычно, один MongoDB сервер имеет несколько БД.

**Коллекция** – это группа документов MongoDB. Является эквивалентом простой таблицы в реляционной базе данных. Коллекция помещена внутри одной БД. Документ в коллекции моет иметь различные поля. Чаще всего, все документы в коллекции созданы для одной, либо относящихся друг ко другу целей.

**Документ** – это набор пар “ключ – значение”. Документ имеет динамическую схему. Это означает, что документ в одной и той же коллекции не обязан иметь один одинаковый набор полей или структуру, а общие поля в коллекции могут иметь различные типы данных.

На Таблице 2 приведена небольшая сравнительная таблица реляционных БД и MongoDB:

|Реляционная БД|MongoDB|
|--------------|-------|
|База данных|База данных|
|Таблица|Коллекция|
|Ряд|Документ|
|Колонка|Поле|
|Объединение таблиц|Встроенные документы|
|Первичный ключ(Primary key)|Первичный ключ (primary key). По умолчанию MongoDB генерирует _id|

Таблица 2 Сравнение структур БД

Ниже приведён пример простого документа, который представляет проект, в котором задействованы разработчики:

```JSON
{
   _id: ObjectId(7bf78ad8902c)
   title: 'MongoDB', 
   description: 'Simple MongoDB Database',
   by: 'proselyte',
   url: 'proselyte.net',
   tags: ['proselyte tutorials', 'NoSQL', 'MongoDB'], 
   developers: [	
      {
         developer:'developer1',
         specialty: 'Java Developer'
      },
      {
         developer: 'developer2'
         specialty: 'C++ Developer'
         }
   ]
}
```

На рисунке 4.2 представлены Коллекции (Модели) в БД MongoDB

# IMAGE 1.4.1_B

Рисунок 4.2 Структура Коллекций БД

Выходные файлы для скачивания представляют собой **CSV** файл (электронная таблица) в котором содержится информация о финансовом отчете за прошлый день а так-же история заказов. Предназначена данная информация для отдела статистики и бухгалтерии.